\section{Processi Primari}
I processi primari accompagnano l'intero ciclo di vita del prodotto. 
Tuttavia, considerando che il progetto assegnato ha finalità didattiche, saranno analizzati solo un sottoinsieme di tali processi. 
In particolare, non saranno trattati i processi di installazione e manutenzione.

\subsection{Fornitura}
\subsubsection{Descrizione}
La seguente sezione descrive le regole che il team si impegna a seguire per
instaurare e mantenere una collaborazione proficua e costruttiva con il
proponente, \textit{Sanmarco Informatica S.p.A.}

\subsubsection{Scopo}
Il processo di fornitura si occupa di gestire le
relazioni con il cliente o committente, assicurando che i requisiti del
progetto siano compresi, rispettati e soddisfatti.

\subsubsection{Rapporto con il proponente}
Per garantire un allineamento costante con le aspettative del proponente ed
evitare eventuali incomprensioni, il gruppo \textit{Six Bit Busters} si impegna
a mantenere un contatto regolare con il proponente. A tal fine verranno
organizzati incontri sincroni con cadenza bisettimanale tramite la piattaforma
Google Meet. Inoltre sarà disponibile un canale di comunicazione asincrona
attraverso Google Chat oppure via email.\\

Le discussioni con il proponente si concentreranno principalmente sui seguenti
aspetti:

\begin{itemize}
    \item Aggiornamento sullo stato del progetto;
    \item Raccolta di feedback sul lavoro completato;
    \item Risoluzione di eventuali problematiche incontrate dal team;
    \item Orientamento sulle tecnologie più adeguate al progetto;
    \item Dettagli sui requisiti funzionali e non funzionali che il prodotto dovrà
          soddisfare;
    \item Assegnazione delle priorità alle funzionalità;
    \item Valutazione di proposte alternative.
\end{itemize}

\subsubsection{Metriche}
Per perseguire la qualità nel processo di fornitura, si è deciso di adottare le
seguenti metriche:
\begin{itemize}
    \item \nameref{M:PV};
    \item \nameref{M:AC};
    \item \nameref{M:EV};
    \item \nameref{M:EAC};
    \item \nameref{M:ETC};
    \item \nameref{M:CV};
    \item \nameref{M:SV};
    \item \nameref{M:BV}.
\end{itemize}

\subsection{Sviluppo}
\subsubsection{Scopo}
Lo sviluppo rappresenta uno degli elementi centrali nella produzione di un
software. Il suo scopo è quello di trasformare i requisiti raccolti in un
prodotto software che soddisfi le aspettative del proponente. Esso mira a garantire
una realizzazione progressiva delle funzionalità richieste e a mantenere 
standard di qualità e di manutenibilità elevati attraverso test di verifica e
validazione.

\subsubsection{Descrizione}
Il processo di sviluppo è composto da tre principali attività:
\begin{itemize}
    \item Analisi dei requisiti;
    \item Progettazione;
    \item Codifica.
\end{itemize}

\subsubsection{Analisi dei requisiti}
L'analisi dei requisiti costituisce la fase iniziale dello sviluppo. Questa
attività ha la funzione di:

\begin{itemize}
    \item Fornire una descrizione dettagliata del prodotto;
    \item Raccogliere i requisiti funzionali e non funzionali che devono essere
          soddisfatti dal software;
    \item Facilitare la successiva fase di progettazione;
    \item Facilitare il tracciamento dei requisiti;
    \item Offrire un riferimento chiaro per i verificatori durante le fasi di test e
          validazione.
\end{itemize}

Questo processo si concretizza nel documento \textit{Analisi dei requisiti v1.2.0},
che include:
\begin{itemize}
    \item Introduzione;
    \item Casi d'uso;
    \item Requisiti.
\end{itemize}
\subsubsubsection{Casi d'uso}\label{inf:UC}
I casi d'uso definiscono uno scenario in cui uno o più attori interagiscono con il sistema. Ogni caso d'uso è
identificato nel modo seguente:
\textbf{
\[
    UC[\text{Numero caso d'uso}].[\text{Sottocaso}] - [\text{Titolo caso d'uso}]
\]
}
Ogni caso d'uso, oltre all'identificativo, deve contenere:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Diagramma UML}: rappresentazione grafica del caso d'uso. Non è necessario un diagramma per ogni caso d'uso,
          ma ogni caso d'uso deve essere rappresentato in almeno un diagramma;
    \item \textbf{Attore primario}: entità esterna al sistema che interagisce con esso per raggiungere un obiettivo;
    \item \textbf{Descrizione}: breve descrizione della funzionalità;
    \item \textbf{Precondizioni}: condizioni che devono essere verificate affinché la funzionalità sia disponibile;
    \item \textbf{Postcondizioni}: condizioni che devono essere verificate al termine dello scenario principale;
    \item \textbf{Scenario principale}: sequenza di interazioni tra l'attore primario e il sistema;
    \item \textbf{Estensione}: eventuale scenario alternativo, in cui le postcondizioni possono non essere verificate.
\end{itemize}
\subsubsubsection{Requisiti}\label{inf:reqs}
I requisiti rappresentano specifiche dettagliate che definiscono funzionalità, prestazioni e vincoli che il
software deve soddisfare. Questi requisiti servono da riferimento per lo sviluppo, il testing e la valutazione,
garantendo che il prodotto risponda alle necessità degli utenti e agli obiettivi prefissati.\\
Ciascun caso d'uso è identificato come segue:
\textbf{
\[
    R[\text{Tipologia}].[ \text{Codice}]
\]
}

dove:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tipologia:}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{F:} requisito funzionale;
              \item \textbf{Q:} requisito di qualità;
              \item \textbf{V:} requisito di vincolo;
              \item \textbf{P:} requisito prestazionale.
          \end{itemize}
    \item \textbf{Codice:}
          \par Indica l'identificativo del requisito, univoco per la tipologia. Un
          requisito funzionale deve avere come codice il numero del caso d'uso da cui
          deriva.
\end{itemize}
Ogni requisito, oltre all'identificativo, deve contenere:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Descrizione}: descrizione chiara e completa del requisito;
    \item \textbf{Importanza}:
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Obbligatorio}: requisito irrinunciabile per uno o più stakeholder;
              \item \textbf{Desiderabile}: requisito non strettamente necessario, ma che, se soddisfatto, darebbe al prodotto un valore aggiunto riconoscibile;
              \item \textbf{Opzionale}: requisito preso in carico dopo il compimento di tutti i requisiti obbligatori.
          \end{itemize}
    \item \textbf{Fonte}: indica la fonte da cui è stato ricavato il requisito.
\end{itemize}
\subsubsection{Progettazione}
L'attività di progettazione è assegnata al progettista sotto le linee guida
indicate nell'\textit{Analisi dei requisiti v1.2.0}. L'obiettivo finale è la
definizione di un'architettura di sistema capace di soddisfare i requisiti
dell'analisi, attraverso la creazione iniziale di un Proof of Concept (PoC) per
la Requirements and Technology Baseline e, successivamente, la realizzazione di una
specifica dettagliata per la Product Baseline. \\
La progettazione si compone di due parti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Progettazione logica}: motiva e giustifica le scelte adottate per la realizzazione del prodotto, 
    dimostrandone l'adeguatezza nel PoC. Comprende:
          \begin{itemize}
              \item Framework, librerie e tecnologie utilizzate;
              \item Proof of Concept;
              \item Diagrammi UML.
          \end{itemize}
    \item \textbf{Progettazione di dettaglio}: descrive la struttura architetturale del prodotto in linea con quanto 
    stabilito nella progettazione logica. Comprende:
          \begin{itemize}
              \item Diagrammi delle classi;
              \item Tracciamento delle classi;
              \item Test di unità per ogni componente.
          \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Codifica}
L'attività di codifica è assegnata al programmatore. Lo scopo della codifica è quello di 
implementare le specifiche individuate, seguendo quanto descritto nel
diagramma delle classi, al fine di realizzare un prodotto utilizzabile. \\
La codifica dovrà rispettare delle norme ben definite per garantire la leggibilità
e la manutenibilità del codice.

\subsubsubsection{Stile di codifica}\label{ref:stile}
In questo paragrafo si va a definire le norme di scrittura di tutto ciò che riguarda il codice.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Indentazione:} i blocchi di codice innestati dovranno avere un’indentazione di due spazi;
    \item \textbf{Formattazione:} il codice scritto non deve superare il limite di 80 caratteri per riga;
    \item \textbf{Parentesi graffe:} la parentesi aperta dovrà essere inserita nella stessa riga di dichiarazione del
    costrutto, separata da uno spazio, mentre la parentesi chiusa dovrà essere inserita con la giusta
    indentazione alla riga immediatamente successiva all’ultima riga di codice del costrutto;
    \item \textbf{Metodi:} il nome dei metodi dovrà essere formattato in \textbf{Camel Case} e in inglese, dove ogni parola inizia con la lettera maiuscola tranne la prima.
    È preferibile mantenere metodi brevi, con poche righe di codice;
    \item \textbf{Classi:} il nome delle classi dovrà essere formattato in \textbf{Pascal Case} e in inglese, dove ogni parola inizia con la lettera maiuscola;
    \item \textbf{Variabili:} il nome delle variabili dovrà essere formattato in \textbf{Camel Case} e in inglese, dove ogni parola inizia con la lettera maiuscola tranne la prima.
    La loro dichiarazione dovrà avvenire all’inizio della funzione o script;
    \item \textbf{Costanti:} il nome dovrà essere formattato in \textbf{Macro Case} e in inglese, dove ogni parola è scritta in maiuscolo e separata da un underscore;
    \item \textbf{Univocità dei nomi:} tutti i costrutti dovranno avere nomi univoci e significativi seguendo il più possibile le norme del \href{https://medium.com/@pabashani.herath/clean-code-naming-conventions-4cac223de3c6#77bb}{Clean Code} (18-07-2025).\\
    L'obiettivo è riuscire a capire il più velocemente possibile a cosa serve la variabile o il comportamento della funzione;
    \item \textbf{Commenti:} i commenti dovranno essere inseriti prima dell’inizio del costrutto, presentati in lingua
    italiana e indentati di uno spazio. Inoltre sono obbligatori in parti di codice che non sono immediatamente comprensibili.
    Ogni volta che viene aggiornato un metodo va verificata la validità del commento;
    \item \textbf{File:} il nome dei file creati dovrà essere formattato in \textbf{Camel Case}
\end{itemize}

\subsubsubsection{Norme linguaggi adottati}
In questo paragrafo andremo a definire le norme che il gruppo ha deciso di adottare per ogni specifico
linguaggio utilizzato nel progetto.
\begin{itemize}
    \item \textbf{HTML:} utilizzato per creare l'interfaccia utente della pagina web. Il team ha deciso si applicare 4 semplici regole:
    \begin{itemize}
        \item Utilizzo tag lowercase;
        \item Chiusura di tutti i tag;
        \item Valori degli attributi in minuscolo.
        \item Seguire le buone pratiche di struttura proposte del WCAG2.1 \url{https://www.w3.org/TR/WCAG21} (18-03-2025)
    \end{itemize}
    \item \textbf{CSS:} utilizzato per fornire uno stile gli elementi HTML. Il team ha concordato le seguenti normative:
    \begin{itemize}
        \item Un solo selettore per linea in set di regole con più selettori;
        \item Un singolo spazio prima della parentesi graffa di apertura di un set di regole;
        \item Una regola per linea di un blocco di regole;
        \item Un livello di rientro per ogni regola;
        \item Mettere la parentesi graffa di chiusura di un set di regole, nella stessa colonna del primo carattere
        del set di regole;
        \item Separare ogni set di regole con una linea vuota.
    \end{itemize}
    \item \textbf{TypeScript:} utilizzato per scrivere la logica dell'applicativo. 
    Il team ha deciso di adottare lo stile di codifica presente al seguente link:
    \begin{center}
        \url{https://google.github.io/styleguide/tsguide.html}(18-03-2025)
    \end{center}
    \textbf{NOTA:}
    Le direttive specificate nella sezione \nameref{ref:stile} prevalgono su alcune delle norme definite nel collegamento precedente,
    in particolare per quanto riguarda la formattazione dei nomi.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Norme React.js}
Per quanto riguarda i costrutti che la libreria React.js ci consente di creare il team ha concordato le seguenti normative:
\begin{itemize}
    \item Il nome del componente deve essere uguale al nome del modulo con la prima lettera maiuscola;
    \item Scrittura di informazioni dentro ad un tag;
    \begin{itemize}
        \item Se l’informazione può essere contenuta in una linea di codice allora si mantiene sulla stessa
        linea;
        \item Se l’informazione è più lunga di una linea di codice allora bisogna indentare le informazioni.
    \end{itemize}
    \item Utilizzare sempre \textbf{Camel Case} per i nomi delle prop;
    \item Utilizzare sempre i doppi apici invece che i singoli;
    \item Utilizzare una self-close se i tag non hanno figli;
    \item Utilizzare className per assegnare classi CSS agli elementi;
\end{itemize}

\subsubsubsection{Organizzazione codice}  % SOGGETTO A VARIAZIONE %

In seguito riportiamo la struttura che il gruppo ha deciso di utilizzare per il progetto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{client} Parte frontend;
    \begin{itemize}
        \item Il team ha deciso di utilizzare un'organizzazione di cartelle seguendo le linee guida proposte dalla documentazione ufficiale di Redux-Toolkit:\\
        \url{https://redux.js.org/tutorials/essentials/part-2-app-structure#application-contents} (18-03-2025)\\ \\
        \textbf{Nota:} I fogli di stile per ogni componente UI verrà collocato nella stessa cartella del componente stesso.
    \end{itemize}

    \item \textbf{server} Parte backend.
    \begin{itemize}
        \item Il team ha deciso di utilizzare un'organizzazione di cartelle seguendo quello dichiarato del seguente link:\\
        \url{https://narhakobyan.github.io/awesome-nest-boilerplate/docs/architecture.html}\\ (18-03-2025) \\ \\
        \textbf{Nota:} La cartella "modules" contiene i moduli suddivisi in cartelle e al loro interno dovranno esserci i corrispettivi controller, provider e service.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsubsection{Strumenti di sviluppo}
Di seguito gli strumenti utilizzati durante il processo di sviluppo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{React.js:} libreria open-source per la creazione di interfacce utente in JavaScript;
    \item \textbf{Three.js:} libreria JavaScript utilizzata per la realizzazione di contenuti 3D per il web, utilizza le
    API WebGL;
    \item \textbf{Node.js:} runtime system open-source multi-piattaforma orientato agli eventi per l’esecuzione
    di codice JavaScript;
    \item \textbf{React three fiber:} react renderer per three.js , permette di costruire componenti riutilizzabili
    e indipendenti;
    \item \textbf{memjs:} libreria JavaScript per il dialogo con un client memcached, che nel nostro caso è utilizzato come sistema di cache dati;
    \item \textbf{NestJS:} framework per Node.js che semplifica lo sviluppo di applicazioni server-side efficienti e scalabili;
    \item \textbf{Redux:} libreria per la gestione dello stato di applicazioni JavaScript;
    \item \textbf{Redux Toolkit:} libreria che semplifica l'utilizzo di Redux e riduce la quantità di codice da scrivere;
    \item \textbf{Docker:} piattaforma open-source che permette di "containerizzare" e rendere portabili le applicazioni.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Ambiente di lavoro}
Di seguito riportiamo gli strumenti che hanno definito il nostro ambiente di lavoro durante il processo di
sviluppo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Visual Studio Code:} text editor scelto per sviluppare tutto il codice presente nel nostro progetto.
    Compatibile con Windows, MacOS e Linux;
    \item \textbf{Docker desktop (facoltativo):} applicazione intuitiva che semplifica l'utilizzo dei container Docker.
\end{itemize}

\subsubsubsection{Configurazione ambiente di lavoro}
La configurazione dell’ambiente di lavoro viene fatta da un componente del gruppo, che carica la cartella
di lavoro configurata nel repo. Successivamente gli altri componenti devono eseguire le seguenti istruzioni
per mettersi in condizioni di lavorare. Per prima cosa ogni componente del gruppo deve installare Node.js, NPM e Docker
attraverso package manager oppure i seguenti link:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Node.js:} \url{https://nodejs.org/en/download}
    \item \textbf{Docker:} \url{https://www.docker.com/get-started/}
\end{itemize}
Successivamente si deve entrare nella cartella di lavoro ottenuta dalla repo, aprire il terminale e seguire 2 semplici step:
\begin{enumerate}
    \item Eseguire il comando \textit{npm install} che installa tutte le dipendenze di progetto;
    \item Eseguire il comando \textit{docker-compose -f dc-dev.yaml up} per costruire le immagini e avviare i container docker.
\end{enumerate}
A progetto ultimato, si dovranno generare le immagini di deploy contenenti il codice, eseguendo il seguente comando:
\textit{docker-compose -f dc-dep.yaml up}




\subsubsection{Metriche}
Per perseguire la qualità nel processo di sviluppo, si è deciso di adottare le
seguenti metriche:
\begin{itemize}
    \item \nameref{M:RSI};
    \item \nameref{M:MR};
    \item \nameref{M:DR};
    \item \nameref{M:OR}.
\end{itemize}

