\section{Introduzione}
\subsection{Scopo del documento}
Questo documento ha lo scopo di descrivere le scelte progettuali fondamentali
per la struttura, il comportamento e l'interoperabilità del sistema software.
In particolare, serve a:
\begin{itemize}
      \item Definire i moduli, le componenti, le loro responsabilità e le interazioni;
      \item Fornire un riferimento agli sviluppatori per implementare il software in modo
            coerente;
      \item Garantire la completa copertura dei requisiti individuati nell'\textit{Analisi
                  dei requisiti v2.0.0}.
\end{itemize}
A tale scopo, il documento descrive le tecnologie selezionate, l'architettura implementativa e l'architettura
di deployment. Ciò include la descrizione delle classi, dei design pattern e delle librerie utilizzate, anche
con l'ausilio di diagrammi UML.

\subsection{Scopo del prodotto}
\textit{3Dataviz} è un prodotto ideato dall'azienda \textit{Sanmarco Informatica S.p.A.} per semplificare e rendere più accessibile la visualizzazione dei dati.\\
Esso mira a trasformare i dati in grafici e rappresentazioni visive, sfruttando la capacità del cervello umano di elaborare rapidamente le immagini.
Questo approccio facilita il processo decisionale e migliora la comprensione delle informazioni.\\
L'obiettivo principale è lo sviluppo di un'interfaccia web che trasforma dati provenienti da diverse fonti (come database e REST API) in grafici 3D interattivi e navigabili.
I dati potranno essere consultati anche in formato tabellare, offrendo una visione alternativa ma altrettanto utile.

\subsection{Glossario}
Per chiarire i termini tecnici o ambigui si utilizza un glossario disponibile
nel file \textit{Glossario v2.0.0}.\\ Tutti i termini che richiedono
spiegazioni sono indicati con il pedice “g”. \\ Questa convenzione consente un
rapido collegamento tra il testo e la relativa spiegazione dettagliata nel
glossario, garantendo coerenza e chiarezza.

\subsection{Riferimenti normativi}
\begin{itemize}
      \item \textit{Norme di progetto v2.0.0} \\ \url{https://6bitbusters.github.io/norme_di_progetto.pdf}
      \item Capitolato d'appalto C5 - \textit{Sanmarco Informatica S.p.A.}: 3Dataviz \\
            \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2024/Progetto/C5.pdf}
\end{itemize}

\subsection{Riferimenti informativi}
\begin{itemize}
      \item Slide T6 - Corso di Ingegneria del Software - Progettazione software: \\
            \url{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2024/Dispense/T06.pdf}
      \item Slide P - Corso di Ingegneria del Software - Diagrammi delle classi: \\
            \url{https://www.math.unipd.it/~rcardin/swea/2023/Diagrammi%20delle%20Classi.pdf}
\end{itemize}
